\section{Protocole de non-répudiation équitable ?}

Dans la réalité, un canal de communication n'est pas fiable : un message peut avoir été envoyé mais ne pas forcément arriver. De même pour les participants, tous les agents ne jouent pas de façon honnête et de façon équitable. C'est pourquoi il a été mis un place un nouveau type de protocole : les protocoles de non-répudiation équitable. \\

Le protocole étudié dans cette partie est le protocole de Zhou-Gollmann. C'est un protocole de non-répudiation équitable. 
Nous avons déjà défini dans un point précédent ce qu'est un protocole de non répudiation. Pour rappel, c'est un protocole servant à vérifier ces propriétés : \\

\begin{itemize}
	\item A ne peut nier qu'il a envoyé le message à B 
	\item B ne peut nier qu'il a reçu le message de A \\
\end{itemize}

Pour prouver ces deux propriétés, A et B devront s'envoyer des preuves (preuve de réception pour A et preuve d'origine pour B) durant le protocole afin que si il y a conflit devant un juge, A pourra prouver que B à bien reçu son message et B pourra prouver que A est bien l'émetteur du message qu'il à reçu.\\

Un protocole de non-répudiation est équitable si il fournit l'émetteur et le récepteur du message avec une preuve valide et irréfutable à la fin de l'exécution du protocole sans donner à un participant l'avantage sur un autre à n'importe quel moment de cette exécution.

Puisque nous partons du principe que les participants ne se font pas confiance il faut qu'une troisième personne de confiance afin de réguler la communication en essayant de minimiser son implication dans le déroulement du protocole.